\section{Compacidade nos Reais}

  Já vimos que os compactos de $\reals$,
  em sua topologia usual, são limitados.
  Vamos mostrar que são fechados.

  \begin{lemma}
    \label{lemma:compactos_nos_reais_sao_fechados}
    Um subconjunto compacto $K \subset \reals$,
    quando $\reals$ é dotado de sua topologia usual,
    é um fechado.
  \end{lemma}

  \begin{proof}
    Suponha que $K$ não é fechado.
    Então, podemos escolher $x \in \closure{K} \setminus K$.
    Para todo $k \in K$, tome uma vizinhança aberta de $k$, $V_k$,
    e uma vizinhança aberta de $x$, $U_k$, tais que
    $U_k \cap V_k = \emptyset$.
    Como $k \in U_k$, é evidente que
    \begin{equation*}
      K
      \subset
      \bigcup_{k \in K}
      U_k.
    \end{equation*}
    Por outro lado, escolhendo $k_1, \dotsc, k_n \in K$,
    e fazendo $U = U_{k_1} \cup \dotsb \cup U_{k_n}$,
    temos que
    $V = V_{k_1} \cap \dotsb \cap V_{k_n}$
    é uma vizinhança de $x$, com
    $U \cap V = \emptyset$.
    Mas como $k \in \closure{K}$,
    temos que $K \cap V \neq \emptyset$.
    E portanto, $K \not \subset U$.
    Ou seja, a cobertura
    $\setsuchthat{U_k}{k \in K}$
    não possui subcobertura finita.
  \end{proof}

  Assim, os compactos de $\reals$,
  em sua topologia usual,
  são fechados e limitados.
  Vamos mostrar que essa propriedade caracteriza
  os compactos de $\reals$.

  \begin{proposition}
    \label{prop:compacto_sse_fechado_e_limitado:reais}
    Quando $\reals$ é munido de sua topologia usual,
    um subconjunto $K \subset \reals$ é compacto se,
    e somente se, for fechado e limitado.
  \end{proposition}

  \begin{proof}
    Pelo Exemplo
    \ref{ex:compacto_eh_limitado}
    e pelo Lema
    \ref{lemma:compactos_nos_reais_sao_fechados},
    se $K$ é compacto, então, é fechado e limitado.
    Por outro lado, se $K$ é fechado e limitado,
    então, existe $M \in \reals$ tal que
    $K \subset [-M,M]$, e este último é compacto pelo
    Exemplo \ref{ex:intervalo_fechado_eh_compacto}.
    Assim,
    a Proposição \ref{prop:fechado_no_compacto_eh_compacto}
    garante que $K$ é compacto.
  \end{proof}

  A proposição a seguir é de extrema importância e é muito utilizada.

  \begin{proposition}
    \label{prop:compacto_nos_reais_assume_maximo}
    Seja $\function{f}{X}{\reals}$ uma função contínua
    definida num compacto $X$.
    Então,
    existe $x \in X$ tal que
    $f(x) = \sup f(X)$.
  \end{proposition}

  \begin{proof}
    Sabemos que $f(X)$ é um compacto de $\reals$.
    Se não existir um tal $x \in X$,
    então,
    \begin{equation*}
      f(X)
      \subset
      (-\infty, \sup f(X))
      =
      \bigcup_{n=1}^\infty
      \left(
        -\infty,
        \sup f(X) - \frac{1}{n}
      \right).
    \end{equation*}
    Pela compacidade de $f(X)$,
    existe $n$ tal que
    \begin{equation*}
      f(X)
      \subset
      \left(
        -\infty,
        \sup f(X) - \frac{1}{n}
      \right),
    \end{equation*}
    o que, pela definição de $\sup f(X)$, é impossível.
  \end{proof}

  Outras propriedades importantes da topologia
  usual dos números reais são na verdade propriedades
  gerais dos espaços métricos e serão vistas em breve.


  {\input{2/06/03/exercicios}}
